\chapter{Conclusões}
Observa-se que o sinal de $146MHz$ possuir uma melhor capacidade de contornar obstáculos, como morros, devido ao efeito de difração, com uma boa cobertura em toda a ilha. O sinal de $10GHz$, por sua vez, é capaz apenas de cobrir área com visada direta. O cálculo do radioenlace vêm ao encontro dessa observação, onde há uma diferença de  -71.91 dBm para  -152.13 dBm no na potêcia do sinal recebido.\\

Para localizações mais distântes e/ou mais cobertas pelo relevo a atenuação é ainda mais significativa, por exemplo: o extremo do sul da ilha, bairro Pântano do Sul, foi coberto pelo sinal de $146MHz$ mas completamente bloqueado no sinal de $10GHz$, devido aos morros existentes em torno do bairro. Tal observação corresponde ao que foi observado durante a transição do sinal analógico de televisão para o sinal digital (que opera em uma frequência mais alta, embora não $10GHz$), onde algumas emissoras de televisão precisaram ampliar a infraestrutura de transmissão para cobrir alguns bairros \cite{noticia}.